證港人設法舉家逃離中共暴政 英檔案封存六四恐懼

2019年02月17日

證港人設法舉家逃離中共暴政
英檔案封存六四恐懼

中共在六四事件中出動大量坦克鎮壓學生，震撼了正處於過渡期的港人。

【檔案解密】

【本報訊】1989年6月4日凌晨，人民解放軍開坦克進入北京天安門一帶，開槍射殺和平示威的人民，史稱「六四事件」。今年是六四30周年，新一代港人未必關注當年被屠殺的熱血青年應否得到平反，甚至認為「六四」與香港無關。

事實是，要抽離中國內地的人禍並不容易。近期解封的英國檔案證明，六四事件影響着一整代、甚至跨代香港人的命運；當年的香港人想方設法，要帶同子女舉家逃離中共暴政，宗主國英國出於起碼是表面上的道義責任，向多達22.5萬香港人提供「逃生門」。

記者：謝明明 曾偉龍

相關新聞：居英權吸人才資金兼谷形象

兩年十萬人逃亡 英資鬧人手荒

「為你工作多年，我很傷感的告訴你要辭職了。因為1989年6月4日在中國發生的事件，我希望移居外國，這是我和家人1997前離開香港的唯一機會。」塵封了近30年的辭職信，出自Body Shop一名女營業員的手筆。她寫出了六四事件後普遍港人的心聲，根據英國國家檔案館近期解封的文件，六四後香港出現移民潮，兩年間有近十萬人離開家園。

其中一個解封的檔案，臚列了大量香港英資公司當年的陳情書，石油公司蜆殼、酒廠健力士，連麥維他消化餅生產商聯合餅乾也有份，全部都是反映六四後香港移民的境況，和因而對企業造成的人才流失惡果。其中機器生產商Bonas Machine在1990年3月撰寫的陳情書中表示，香港的分公司已失去了兩名主要僱員──鄧太和郭太，她們分別移民澳洲和新西蘭，令公司損失了能以中文溝通的重要人才。

「我們還有可能失去最後一位香港人員，若失去她，將對我們支援在香港與中國大陸運作的能力造成不可彌補的破壞。」Bonas的陳情書說。解封密件資料顯示，六四後香港信心陷入低潮，1989年有4.2萬人移民，很多是重要專業人員，1990年則有最少5.5萬人離開。

Body Shop向英國政府陳情，附上高級營銷員Annie Lau在1989年7月的辭職信，信中她指：「因為1989年6月4日在中國發生的事件，我決定自行創業，希望稍後有機會透過投資移民移居外國。這是我和家人1997年前離開香港的唯一機會（紅框示）。」

英國國家檔案館文件

Body Shop向英國政府陳情，附上高級營銷員Annie Lau在1989年7月的辭職信，信中她指：「因為1989年6月4日在中國發生的事件，我決定自行創業，希望稍後有機會透過投資移民移居外國。這是我和家人1997年前離開香港的唯一機會（紅框示）。」

英國國家檔案館文件

英國前首相戴卓爾夫人曾收到多間英資公司陳情書，反映六四後港人員工流失。

「其實每個人都想留下」

個人護理產品公司Body Shop的陳情書更加情詞懇切。1989年7月，該公司的高級營銷員Annie Lau向公司遞交辭職信，內文說：「因為1989年6月4日在中國發生的事件，我決定自行創業，希望稍後有機會透過投資移民移居外國。這是我和家人1997年前離開香港的唯一機會。我為了要離開而感到憤怒，希望你諒解我的處境。」

文件顯示，Annie Lau在Body shop工作了19年。Body Shop時任營運總監Margaret Tancock在1989年8月一封寫給時任首相戴卓爾夫人的信件中說：「香港人真的非常鬱悶，對未來完全失去信心。人們很惶恐，而且對英國政府很失望。所有人惟有爭相申請任何外國護照。」

對英國政府失望，是由於當時英國尚未決定是否向香港人提供居英權。Body Shop的Tancock向戴卓爾夫人指出，英國必須給予港人護照，他們才能停止驚慌，安心留港工作，「其實每個人都想留下，但他們必須得到安全感，以保障自己和他們的下一代。每個界別目前都在鬧人手荒，在香港經濟因為移民潮而進一步衰退前，英國必須採取行動」。

Body Shop的Annie Lau後來回心轉意，原因是英國政府已認真計劃推出「英國國籍計劃」，向部份香港人提供英國護照。根據Tancock在1989年12月致函英國外交及聯邦事務部香港事務科的信件內容，Annie深受外交部香港部信件的鼓舞，已決定不辭職。不過她在信中強調，香港各階層已出現大遷徙的情況，「他們的問題不是會否離開香港，而是何時離開」。

相關新聞：回歸前後 移民心態相同

六四後香港再現移民潮，兩年間有近十萬人離開；圖為啟德機場。

蜆殼促發英國護照

相關的檔案資料描繪了1990年初香港的狀況：股市樓市自天安門屠殺以來已大致恢復，但去年6月的事件，加上中國的連串行動，已導致香港經濟增長錄得新低；甚少新資金流入，好些公司撤走在港的宿舍。

電子零件公司THORN EMI在1989年11月提交的陳情書指出，香港未來的不穩定嚴重影響了公司的業務，「六四事件令情況惡化，經理級人員輪替頻繁，他們都爭相找機會離開。留在香港的已婚男僱員，則因為妻兒要移居外國換取居留權，要承受家庭分離之苦」。

結果，香港人口中的「居英權計劃」在1990年透過《英國國籍（香港）法案》落實。英國向五萬名香港人提供英國公民權利，希望藉此穩定香港人心。連同五萬人的家屬，當時估計最多22.5萬香港人可以移民英國。

香港的英資公司都很支持居英權計劃，蜆殼公司的陳情書指出，他們能否在港成功營運，視乎能否僱用及留住優秀的本地員工。外國護照可以提供保險作用，因此蜆殼支持英國政府向香港主要家庭給予英國護照。

其實受惠的港人取得居英權後會否真的留港工作，當時沒人知曉。好幾家英資公司就獻計，提出條件，就是取得英國護照的港人，必須最少留任至1997年。不過這個建議最終並未見落實。

上一則
上一則
渣馬今開跑 微雨路滑濕度高

下一則
下一則
居英權吸人才資金兼谷形象

居英權吸人才資金兼谷形象
回歸前後 移民心態相同
朝野反對居英權計劃英議員恐港人奪資源
新聞社工衞生界納入計劃
太古主席：中國樂見中產離港

bno should become bc

我本英國護照原來係咁黎

好慘
留低果啲都係豬閪及其後裔